\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{25 июля, вечер} \\ \textsf{решение/разбор задач}}

\fancyhead[C]{\textsf{8-1}}


\fancyhead[R]{\textsf{Е.А. Портянкин, П.А. Кукуй} \\ \textsf{Теплота}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}

\taskpic[6.3cm]{
	$1$ кг льда и $1$ кг легкоплавкого вещества, не смешивающегося с водой, при температуре $-40^{\circ}$C поместили в
    теплоизолированный сосуд с нагревателем внутри. На нагреватель подали постоянную мощность. Зависимость температуры от времени
    показана на рисунке. Удельная теплоёмкость льда $c_{\mbox{л}} = 2000 \mbox{Дж/кг}\cdot{}^{\circ}$C, твёрдого вещества $c =
    1000 \mbox{Дж/кг}\cdot{}^{\circ}$C. Найдите удельную теплоёмкость вещества $c_1$ в расплавленном состоянии.
}{
	\begin{tikzpicture}[/pgfplots/axis labels at tip/.style = {xlabel style = {at = {(current axis.right of origin)}, 
	    yshift=-14 ex, anchor=east,fill=white}, ylabel style = {at = {(current axis.above origin)}, yshift = 1.5ex,
	    anchor=center}}] 
    	\begin{axis}[
		      width=6cm,
		      xmin=0,xmax=4.5,ymin=-40.001,ymax=5,
		      axis x line=bottom,
		      axis y line=middle,
		      axis labels at tip,
		      xlabel={$\tau$, мин},
		      ylabel={$t$, ${}^{\circ}$C },
		      xtick={0,1,2,3,4},
		      ytick={-40,-30,-20,-10,0},
		      grid=both]
        	\addplot[very thick,red,mark=none] coordinates {(0,-40) (1,-20) (3,-20) (4,0) (5,0)};
	    \end{axis}
  \end{tikzpicture} 
}

\task{
	Миниатюрный тигель (печка) для плавки металла имеет электронагреватель постоянной мощности $P_0 = 20$ Вт. Нагреватель включают
    и, после того как его температура практически перестает увеличиваться, в тигель бросают несколько кусочков олова, общая масса
    которых $m = 50$ г. Олово начинает плавиться. График зависимости температуры в тигле от времени представлен на
    рисунке. Определите удельную теплоту плавления олова.
}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
            xlabel = {$\tau, \text{ мин}$},
            ylabel = {$t, {}^{\circ}C$},
            xmin = 0, xmax = 32, ymin = 0, ymax = 320,
            minor x tick num = 5,
            grid = both,
            minor y tick num = 6,
            width = 10cm,
            smooth]
		\addplot[thick,blue] coordinates {(0,20) (2,122) (4,190) (6,240) (8,270) (10,288) (12,300) (14,304) (15,304)};
		\addplot[thick,blue] coordinates { (15,304) (16,237) (17,230) (18,230) (20,230) (22,230) (24,230) (26,230) (28,230)
        	(29,237) (30,247) (31,260)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\task{
	Цилиндрический медный проводник площадью поперечного сечения $S = 0,1$~см подключают к источнику постоянного тока. Температура
    начинает увеличиваться. Как видно из графика зависимости температуры от времени. Через $10$~минут температура проводника стала
    $90^\circ C$. Найдите:
	\begin{itemize}
		\item за какое время температура проводника достигла бы $90^\circ C$, если бы проводник был окружен теплонепроницаемой
		    оболочкой;
		\item силу тока в проводнике.
	\end{itemize}
	Для меди: удельная теплоемкость $c = 390 \mbox{ Дж / кг} K$, удельное сопротивление $\rho = 1.75 \cdot10^{-8} \Omega \cdot
    \text{м}$, плотность $8900\text{кг/м}^3$.
}

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[%scale = 1, every node/.style = {scale = 0.7},
        	/pgfplots/axis labels at tip/.style = {xlabel style = {at = {(current axis.right of origin)}, xshift = -1ex,
		    yshift = 3 ex, anchor = east, fill = white}, ylabel style = {at = {(current axis.above origin)}, yshift = -2ex, 
            xshift = 4ex, fill = white, anchor = center}}]
    	\begin{axis}[
				width = 10cm,
				height = 9cm,
				xmin = 0, xmax = 12, ymin = 0, ymax = 110,
                minor x tick num = 3, minor y tick num = 3,
				axis x line = bottom,
				axis y line = middle,
				axis labels at tip,
				xlabel = {$\tau$, мин},
				ylabel = {$t^{\circ} C$},
				xtick = {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11},
				ytick = {0, 10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90, 100},
				grid = both,
                smooth]
                \addplot[very thick, red, mark = none] coordinates {(0, 20) (0.5, 30) (1, 37) (1.5, 43) (2, 48) (2.5, 53) (3, 57)
                	(3.5, 60.5) (4, 64) (4.5, 67) (5, 70) (5.5, 72.5) (6, 75) (6.5, 77.5) (7, 80) (7.5, 82) (8, 84) (8.5, 85.5)
	                (9, 87) (9.5, 88.5) (10, 90)}; 
	    \end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}



\taskpic{
	Длинная труба обогревает ангар, в результате чего в нём установилась температура $T_0 = 5^\circ C$. Через трубу поступает
    ежесекундно $50$~кг воды при температуре $80^\circ C$, температура вытекающей воды $32^\circ C$. Известно, что кусок трубы
    длины $\Delta l$, имея температуру $T$, отдавал бы ежесекундно в комнату с температурой $T_0$ теплоту: $P = \alpha \Delta l (T 
    - T_0)$, где $\alpha = 4.2 \mbox{ кДж/м}^\circ C$. На рисунке приведён график зависимости температуры трубы от расстояния
    до её начала, однако масштаб по оси абсцисс стёрся. Какова длина трубы? Удельная теплоёмкость воды
    $c = 4200 \mbox{ Дж/кг}^\circ C$.
}{
	\begin{tikzpicture}[%scale = 1, every node/.style = {scale = 0.7},
        	/pgfplots/axis labels at tip/.style = {xlabel style = {at = {(current axis.right of origin)}, xshift = 4 ex,
		    yshift = 3 ex, anchor = east, fill = white}, ylabel style = {at = {(current axis.above origin)}, yshift = 0ex, 
            xshift = 2ex, fill = white, anchor = center}}]
    	\begin{axis}[
				width = 4.85cm,
				height = 5.5cm,
				xmin = 0, xmax = 6.5, ymin = 19.999, ymax = 90,
				axis x line = bottom,
				axis y line = middle,
				axis labels at tip,
				xlabel = {},
				ylabel = {$T$},
				xticklabels={,,},
				xtick = {2, 4, 6},
				ytick = {20, 30, 40, 50, 60, 70, 80},
				grid = both]
        	\addplot[dashed, thick, mark = none] coordinates {(0, 32) (6, 32)}; 
        	\addplot[very thick, red, mark = none, smooth] coordinates {(0, 80) (2, 55) (4, 38) (5.1, 33)}; 
	    \end{axis}
	\end{tikzpicture}
}
	
\task{
	В кастрюлю поместили воду и лёд при температуре $0^\circ C$ и закрыли её крышкой. Массы воды и льда одинаковы. Через $2$~ч
    $40$~мин весь лёд растаял.
    \begin{enumerate}
		\item Через какое время температура воды повысится на $1^\circ C$?
		\item Какое время потребуется, чтобы вода нагрелась с $20^\circ C$ до $21^\circ$?
    \end{enumerate}
	Температура воздуха в комнате равна $25^\circ C$. Удельная теплоёмкость воды $4200\; \text{Дж/кг}^\circ C$, удельная теплота
    плавления льда $320\; \text{кДж/кг}$.
} 


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: